\chapter{Grundlagen}

\section{Terminologie}

\begin{itemize}
\item \includegraphics[width=0.4cm]{./fig/chap01/file.png} Datei (file)
\begin{itemize}
\item Hier wird Information \textbf{gespeichert} (save/store).
\item Wir können Dateien \textbf{lesen} (read), oder \textbf{bearbeiten} (write).
\item Es gibt verschiedene Datei\textbf{typen} mit verschiedener
\textbf{Endungen}: Bilder (.jpg, .png), Textdokumente (.txt),
Tabellen (.csv), Dokumente (.pdf, .docx) usw. Wir werden meistens mit Textdateien
arbeiten.
\item Programme (die wir in diesem Kurs schreiben, aber auch komplexere wie
	Google Chrome oder Computerspiele) sind auch Dateien.
	Sie können vom Computer gelesen werden und beinhalten
	Anweisungen die der Computer ausführt.
\end{itemize}
\item \includegraphics[width=0.5cm]{./fig/chap01/folder.png} Ordner (folder)
\begin{itemize}
\item Dateien (oder andere Ordner) befinden sich immer in einem Ordner.
\item Die Struktur funktioniert so: \verb|~| = home, / = trennt einzige
Ordner/Dateien.
\item So Sieht ein \textbf{Filetree} aus:
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./fig/chap01/Filetree.png}
\end{figure}
\end{itemize}
\item \textbf{Wichtig:} es ist schlecht, spezielle Zeichen in Dateinamen zu benutzen.
Also z. B. anstatt ü, schreiben wir ue, statt Leerzeichen \verb|_|, statt č einfach c.
\item Programm
\begin{itemize}
\item Wir benutzen verschiedene Programme für einzige Funktionen des Rechners.
\item Beispielprogramme:
\includegraphics[width=0.4cm]{./fig/chap01/Word_logo.png} Microsoft Word für schreiben von Dokumente,
\includegraphics[width=0.4cm]{./fig/chap01/Calc_logo.png} Libre
Office Calc für Arbeit mit Tabellen,
\includegraphics[width=0.4cm]{./fig/chap01/Chrome_logo.png} Google Chrome für Surfen im Internet, \includegraphics[width=0.4cm]{./fig/chap01/VS_code.png} VS
Code für Dateibearbeitung vom Programmcode (=Quelltext), \includegraphics[width=0.4cm]{./fig/chap01/Python_logo.png} Python für Programmierung...
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Unseres Workflow}

Wir benutzen zwei Programme: VS code und Python. In VS code bearbeiten wir
eine Datei mit \textbf{Code} (Input.py im Bild). Diese Datei mit Code geben wir als
\textbf{Input} zu Python. Python \textbf{übersetzt} das Code und wir bekommen
ein \textbf{Output} -- das kann ein Text sein, eine Datei, ein Bild...

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{./fig/chap01/Workflow.png}
\end{figure}

\subsection{Übung}
%TODO question: should we add a more detailed guide for this?
\begin{enumerate}
\item Erstelle einen Ordner auf dem Desktop, nenne ihn ``Uebung''. In diesen
Ordner werden wir unsere Projektdateien stecken.
\item Öffne den Ordner in einem Datei-explorer (auf Ubuntu heisst das Programm nautilus).
\item Lade ein Bild aus dem Internet in den Ordner herunter. (z.B. eine süsse Katze).
\begin{enumerate}
\item Öffne das Bild in einem Web-browser (wie Firefox). So lernst du, wie du
Dateien in unterschiedlichen Programmen öffnest.
\item Ändere die Dateiendung zu .txt (obwohl es kontraintuitiv ist).
Öffne das Bild in einem Text-editor (wie VS Code). Was siehst du?
\end{enumerate}
\item Erstelle eine Datei namens "{}text.txt"{} in dem Ordner und öffne es in VS Code.
Versuche es zu speichern.
\item Die Datei "{}text.txt"{} werden wir nicht mehr brauchen. Ausser Dateien,
können wir aber auch Ordner in VS Code öffnen: öffne also den Ordner Uebung
(der du früher erstellt hattest). Erstelle eine Datei namens ``hello.py'' in
dem Ordner (durch VS Code).
\begin{enumerate}
\item Schreibe \verb|print("Hello world")| in die neu erstellte Datei. Speichere es mit ctrl-S
(du sollst immer die Dateien speichern, bevor du sie ausführst). Führe es mit
Python aus (run the code with Python). Was ist der Output des Codes? Was ist
das input für Python?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
